%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.7cm]{geometry}

\title{Dérivation}
\date{3/05/18}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no8}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Parc aquatique]
  \begin{multicols}{2}
    Travaillant le bureau d'étude d'un parc aquatique, on vous demande d'étudier si un toboggan conçu pour des enfants est dangereux ou non. Tous les critères sont vérifiés, sauf le dernier qui reste à valider :
    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray, thin, step=.5] (0, 0) grid (10, 10);
        \draw[dotted, gray] (0, 0) grid (10, 10);
        \draw[-latex] (0,0) -- (10,0);
        \draw[-latex] (0,0) -- (0,10);
        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
        \draw (0, 1) node[left]{1};
        \draw (1, 0) node[below]{1};
        \draw[color=blue,domain=0:10] plot (\x, {0.003*\x^4-0.045*\x^3+0.1*\x^2-0.5*\x+10});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{quote}
    Un toboggan pour enfants est dangereux si sa pente maximale est supérieure à 140~\%.
  \end{quote}

  La coupe du toboggan en question est représentée ci-dessus (l'unité étant le mètre). Elle est modélisée par la fonction $p$ définie sur l'intervalle $\left[ 0; 10 \right]$ par :

  \[p:x\mapsto 0,003x^4-0,045x^3+0,1x^2-0,5x+10\]

  On cherche à répondre à la question : Ce toboggan est-il dangereux ?

  On admet que dans ce contexte, la contrainte \emph{« La pente maximale est supérieure à 140\% »} est équivalente à \emph{« La dérivée de $p$ n'est jamais inférieure à -1.4 »}.

  Dans cet exercice, on arrondira les résultats au millième.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $p'(x)=0,012x^3-0,135x^2+0,2x-0,5$.
    \item Calculer l'expression de $p''$ dérivée de $p'$.
    \item Montrer que le tableau de signes de $p''$ est le suivant, et en déduire les variations de $p'$.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$/1,$p''(x)$/1}%
          {$0$, {$0,833$}, {$6,667$}, $10$}%
          \tkzTabLine {,+,z,-,z,+, }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Quelle est la plus petite valeur prise par $p'$ ? Le toboggan est-il dangereux ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquation]
L'objet de l'exercice est de résoudre l'inéquation suivante.
\[
2x^3-4x^2-10x-24\geq0
\]
C'est une équation du toisième degré, sans factorisation évidente, donc nous ne connaissons pas de méthode générale pour la résoudre.

On pose $f:x\mapsto2x^3-4x^2-10x-24$.
\begin{enumerate}
\item En utilisant la dérivée, montrer que le tableau de variations de $f$ est le suivant.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1.8]
    {
      $x$ /1,
      $f$ /2
    }
    {$-\infty$, $\frac{2-\sqrt{19}}{3}$, $\frac{2+\sqrt{19}}{3}$, $\infty$}
    \tkzTabVar{-/, +/, -/, +/}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item Compléter, sur le tableau précédent, les valeurs des extremums de $f$.
\item Calculer $f(4)$.
\item En déduire les solutions de l'inéquation.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Culture]
  Donner un exemple de progrès mathématique (nouveau théorème, nouvelle conjecture, nouveau problème ouvert, etc.) réalisé \emph{après} votre naissance.
\end{exercice}
\end{document}
